Le curve Receiver Operating Characteristic (ROC) sono in un certo senso simili alle PR discusse nel paragrafo precedente, in quanto vengono sfruttate nei problemi di predizione a classi binarie, ottenute attraverso l'applicazione di diversi valori di soglia sul classificatore. Su di esse, scelti un validation set e una simulazione vengono misurati i valori di sensibilità (frequenza relativa di veri positivi nella simulazione) e di specificità (frequenza di veri negativi), per poi riportare in un grafico la curva generata facendo variare la soglia e considerando la traiettoria percorsa dal punto che ha come ordinata il valore della sensibilità e come ascissa la differenza tra 1 e la specificità (differenza che può essere vista come la probabilità di ottenere un falso positivo). Un esempio di curva ROC è mostrato in Figura \ref{plt:roc}.
\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/roc.png}
	\caption{Curva ROC ottenuta confrontando lo strato nascosto teorico con quello generato dalla RBM addestrata sul primo termine del dataset} \label{plt:roc}
\end{figure}

L'area sotto la curva ROC (AUC) è una metrica che permette di confrontare un classificatore con i modelli di predizione casuale, rappresentati all'interno del grafico dai punti posizionati lungo la bisettrice che collega i punti $(0, 0)$ e $(1,1)$, ai quali è associata una AUC pari a 0.5.

In generale l'obiettivo è trovare un ottimo classificatore che si discosti sufficientemente dalla bisettrice per posizionarsi il più possibile in prossimità del punto $(0,1)$, oppure identificare un pessimo classificatore (vicino a $(1,0)$) e adottare un comportamento opposto a quello suggerito.

Come AUPRC, AUC è calcolata attraverso l'utilizzo della libreria scikit-learn (Codice \ref{cod:auc}).
\Needspace*{5\baselineskip}
\begin{lstlisting}[caption=Criterio per il calcolo dell'AUC dati il vettore simulato e il validation set, label=cod:auc, escapechar=$]
def area_under_ROC_curve(got, expected):
	return sklearn.metrics.roc_auc_score(expected, got)
\end{lstlisting}
In Tabella \ref{mean:auc} sono messi in evidenza i valori medi ottenuti dall'esecuzione dell'esperimento.
\begin{table}[t]
	\centering
	\caption{AUC medie nell'apprendimento del dataset}
	\label{mean:auc}
	\begin{tabular*}{\linewidth}{@{\extracolsep{\fill}}ccc}
		\begin{tabular}{c}
			\textbf{Valor medio}	\\
			\textbf{(Meno di 10 positivi)}	\\
		\end{tabular} &
		\begin{tabular}{c}
			\textbf{Valor medio}	\\
			\textbf{(Più di 10 positivi)}	\\
		\end{tabular} & 
		\begin{tabular}{c}
			\textbf{Valor medio} 	\\
			\textbf{(Complessivo)}	\\
		\end{tabular} \\ \midrule
		0.5098884061 & 0.4989540811 & 0.5044212436	\\	\hline
	\end{tabular*}
\end{table}
I risultati ottenuti rispecchiano le prime considerazioni che erano state fatte osservando la variazione dei risultati del success rate per diversi valori di soglia: una AUC vicina a 0.5 indica che la RBM si comporta analogamente a quanto farebbe un classificatore casuale. Nel nostro caso significa che la probabilità di attivazione associata alle unità a soglia sigmoide in uscita dalla rete è prossima al 50\% e quindi che i pesi della rete non sono variati in maniera significativa. Ancora una volta è possibile associare questo comportamento alla regola di aggiornamento della RBM nell'algoritmo di apprendimento.